%\begin{abstract}
%Ce document a pour but de donner un petit aperçu des objets mathématiques
%utilisés pour représenter des arbres, et d'aborder de petits problèmes de
%combinatoire ainsi que des exemples d'applications pour la biologie. Il s'agit
%d'un support pour un cours informel de 2h dans le cadre du \emph{GT Maths-Bio}
%de l'\'Ecole normale supérieure (\url{http://www.gt-mathsbio.biologie.ens.fr}),
%un groupe de travail qui réunit des étudiants biologistes intéressés par les
%maths.\\
%
%Il repose en majorité sur deux références dont Mike Steel est auteur :
%\cite{Steel_2014} en particulier, qui donne un aperçu général des questions
%abordées, sans tout développer de façon très formelle, et \cite{Semple_2003}
%qui expose beaucoup plus en profondeur et de manière plus formelle toutes les
%notions.
%\end{abstract}

\section{Introduction : l'arbre, un graphe particulier}

\subsection{Un graphe : des sommets et des arêtes}

\subsubsection{Vocabulaire de base sur les graphes}

\begin{definition}
Un graphe $G = (V,E)$ est la donnée d'un ensemble non-vide de sommets $V$ et
d'un ensemble d'arêtes $E \subset \{ \{x,y\} : x,y \in V^2 \}$.
\end{definition}

Par exemple, sur la figure~\ref{graphedebase}A, on a $G = \big( \{ \nu_1,
\nu_2, \nu_3, \nu_4, \nu_5, \nu_6 \},\, \big\{ \{\nu_1, \nu_2\}, \{\nu_2,
\nu_2\},\allowbreak \{\nu_3, \nu_3\}, \{\nu_3,\allowbreak \nu_4\}, \{\nu_4,
\nu_5\}, \{\nu_4, \nu_6\}, \{\nu_5, \nu_6\}, \{\nu_5, \nu_6\} \big\} \big)$.\\

On introduit à présent un peu de vocabulaire afin de simplifier cet objet très
général pour les applications qui nous intéressent :
\begin{itemize}
\item Une boucle est une arête qui joint un sommet à lui-même.
  Sur la figure~\ref{graphedebase}A, $\{\nu_2, \nu_2\}$ est une boucle.
\item Des arêtes qui rejoignent les mêmes sommets sont appelées arêtes
  parallèles. Sur la figure~\ref{graphedebase}A, $\{\nu_5,\nu_6\}$ et
  $\{\nu_5, \nu_6\}$ sont des arêtes parallèles.
\item Un graphe simple est un graphe sans boucles ni arêtes
  parallèles. Le graphe de la figure~\ref{graphedebase}B est simple.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb] \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig01.pdf}
  \caption{\textit{Deux premiers exemples de graphes. A) Graphe avec boucles
  et arêtes parallèles. B) Graphe simple.}}
  \label{graphedebase}
\end{figure}

Nous aurons également besoin d'un peu de vocabulaire pour décrire les relations
entre sommets de nos graphes :
\begin{itemize}
\item Si $e = (u,v) \in E$, on dit que $u$ et $v$ sont adjacents, et que $e$
  est incident à $u$ et $v$.
\item Si $v \in V$, on appelle degré de $v$, noté $d(v)$, le nombre d'arêtes
  de $G$ incidentes à $v$.
\item Un sommet de degré zéro est dit isolé.
\end{itemize}

Notons que si on somme les degrés de tous les sommets d'un graphe simple, on
compte deux fois chaque arête, d'où l'égalité :
\begin{align*}
  \sum_{v \in V} d(v) = 2\,|E|
\end{align*}

\subsubsection{Graphe connexe, cycles}

Un \emph{chemin} est un uplet de sommets $(\nu_1, \nu_2,\ldots, \nu_k)$ tel que
$\forall i \in \{1, 2,\ldots, k-1\}$, $\nu_i$ et $\nu_{i+1}$ sont adjacents.
Sur la figure~\ref{graphedebase}A, $(\nu_3, \nu_4, \nu_5, \nu_6)$ est un
chemin.  Si, de plus, $\nu_1$ et $\nu_k$ sont adjacents, $(\nu_1, \nu_2,
\ldots, \nu_k)$ est un \emph{cycle}.  Toujours sur la
figure~\ref{graphedebase}A, $(\nu_4, \nu_5, \nu_6)$ est un cycle.\\

Un graphe $G$ est \emph{connexe} si tout couple de sommets peut être rejoint
par un chemin. Le graphe de la figure~\ref{graphedebase}A n'est pas connexe
car, par exemple, $\nu_1$ et $\nu_6$ ne peuvent pas être rejoints par un
chemin. En revanche, les graphes de la figure~\ref{grapheconnexe} sont
connexes.

\begin{lemme}
Soit $G = (V,E)$ un graphe connexe. Alors :
\begin{align*}
  |V| \leq |E| + 1
\end{align*} \label{lemme-graphe-connexe}
\end{lemme}

La démonstration se fait par récurrence sur $|V|$.\\
\emph{Initialisation :} pour $|V| = 1$ ou $|V| = 2$, ça fonctionne.\\
\emph{Récurrence :} supposons que l'inégalité est vraie pour tout graphe
vérifiant $|V| = n$. Prenons un graphe $G = (V,E)$ tel que $|V| = n+1$.
Choisissons une arête $e$ dans $G$ et construisons le graphe $G/e$ en
``contractant" l'arête $e$, c'est-à-dire en supprimant $e$ et en identifiant ses
deux extrémités. Ce graphe est toujours connexe. Il possède $n$ sommets et
$|E|-1$ arêtes. On a donc :
\begin{align*}
  n \leq |E| - 1 + 1 \\ n+1 \leq |E| + 1
\end{align*} \hfill $\square$

\begin{figure}[!htb] \centering
\includegraphics[width=\figsize\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig02.pdf}
\caption{\textit{A) Exemple de graphe connexe. B) Graphe obtenu en contractant
l'arête verte du graphe A ($\{ \nu_2, \nu_6 \}$), c'est-à-dire en la supprimant et
en identifiant $\nu_2$ et $\nu_6$.}} \label{grapheconnexe}
\end{figure}

\subsubsection{Graphe orienté}

\begin{definition}
Un graphe orienté $D = (V,A)$ est la donnée d'un ensemble non-vide de sommets
$V$ et d'un ensemble d'arcs $A \subset \{ (x,y) : x,y \in V^2 \}$.
\end{definition}

Si $a = (u,v)$ est un élément de $A$, on dit que $u$ est la queue et $v$ est la
tête de l'arc. L'arc $a$ est dirigé de $u$ vers $v$ et on le représente avec
une flèche.\\

Tout le vocabulaire présenté précedemment s'adapte aux graphes orientés en
considérant que l'on ajoute l'orientation sur un graphe non-orienté pour lequel
on a défini notre terminologie. Par exemple, le graphe de la
figure~\ref{grapheoriente}A est non-connexe, et présente des boucles et arêtes
parallèles. Celui de la figure~\ref{grapheoriente}B est simple et connexe.\\
\bigformatenlarge{2cm}

Enfin, pour un sommet $v \in V$, on parle de degré entrant (resp. sortant) pour
compter le nombre d'arcs dont la tête (resp. la queue) est $v$.

\begin{figure}[!htb] \centering
\includegraphics[width=\figsize\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig03.pdf}
\caption{\textit{Exemples de graphes orientés. A) Une orientation possible du
graphe de la figure~\ref{graphedebase}A, B) Une orientation possible du graphe
de la figure~\ref{grapheconnexe}B.}} \label{grapheoriente}
\end{figure}

\subsection{L'arbre, un graphe particulier}

\subsubsection{Caractérisation d'un arbre}

On arrive à ce qu'est un arbre à ce niveau :
\begin{definition}
  Un arbre $T = (V,E)$ est un graphe connexe sans cycle.
\end{definition}

\begin{theoreme}
Soit $G = (V,E)$ un graphe. Les phrases suivantes sont équivalentes :
\begin{enumerate}
\item $G$ est un arbre.
\item $\forall u, v \in V^2$, il existe un unique chemin dans $G$ qui connecte
  $u$ et $v$.
\item $G$ est connexe et $|V| = |E| + 1$.
\end{enumerate}
\end{theoreme}

Prouvons, par exemple, $(1) \Leftrightarrow (2)$ et $(1) \Leftrightarrow (3)$.\\

Commençons par $(1) \Leftrightarrow (2)$ : supposons que $G$ est un graphe
connexe sans cycle. Par définition de la connexité, cela signifie que $\forall
u, v \in V^2$, il existe un chemin de $u$ à $v$.
Supposons, de plus, qu'il existe $u, v \in V^2$ tels que deux chemins
différents relient $u$ à $v$. Sans perte de généralité, on considère que
ces deux chemins sont composés de sommets tous distincts $(u, \nu_1, \ldots,
\nu_k, v)$ et $(u, \nu_1', \ldots, \nu_l', v)$ (s'ils ne sont pas tous
distincts, on peut trouver un autre couple de sommets dans ces deux chemins qui
soit relié par deux chemins constitués de noeuds distincts). Alors $(u, \nu_1,
\ldots, \nu_k, v, \nu_l', \ldots, \nu_1', u)$ est un cycle. Donc $G$ sans cycle
$\Rightarrow$ unicité du chemin de $u$ à $v$.
Enfin, si $G$ a un cycle, alors deux sommets contenus dans le cycle possèdent
au moins deux chemins distincts les connectant. Donc l'unicité du chemin
$\Rightarrow$ absence de cycle dans $G$.\\

Montrons par récurrence sur $|V|$ que $(1) \Rightarrow (3)$ : pour $|V| = 2$,
en supposant $(1)$, on a 2 sommets et 1 arête, donc $(3)$ est vrai. Et en
supposant $(3)$, on a bien $(1)$.  Supposons à présent que $|V| \geq 3$, et que
$(1) \Rightarrow (3)$ pour tout graphe ayant un sommet de moins.
$G$ étant connexe sans cycle, il existe au moins un sommet ayant une seule
arête incidente. Si on enlève ce sommet et son arête, on se retrouve avec un
graphe $(V', E')$ ayant un sommet de moins, vérifiant $|V'| = |E'| + 1$, donc
on a bien $|V| = |E| + 1$.\\

Montrons, enfin, que $(3) \Rightarrow (1)$ : supposons $(3)$. $G$ est donc
connexe, et n'est pas un arbre si il contient un cycle. Supposons que ce soit
le cas. Alors il existe une arête contenue dans ce cycle. Supprimons-la du
graphe sans aucun autre changement. Le graphe $(V, E')$ en résultant est
toujours connexe, et vérifie (par le lemme \ref{lemme-graphe-connexe}) : $|V|
\leq |E'| + 1$. Or, $|E'| = |E| - 1$, donc on obtient $|V| \leq |E|$, ce qui
entre en contradiction avec $|V| = |E| + 1$.  Donc $G$ est bien un arbre.
\hfill $\square$

\subsubsection{Vocabulaire autour des arbres}

\begin{figure}[!htb] \centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig04.pdf}
\caption{\textit{Vocabulaire pour les arbres. A) Arbre non-enraciné non-binaire.
$\nu_2, \nu_3, \nu_4, \nu_6, \nu_8$ sont des exemples de sommets intérieurs,
$\nu_1, \nu_5, \nu_7, \nu_{10}, \nu_{15}$ sont des feuilles. B) Arbre
non-enraciné binaire. C) Arbre enraciné non-binaire. $\rho$ est la racine,
$\nu_1, \nu_2, \nu_6, \nu_7, \nu_8$ sont les sommets intérieurs, tandis que
$\nu_3, \nu_4, \nu_5, \nu_9$ sont des feuilles. D) Arbre enraciné binaire.}}
\label{arbres}
\end{figure}

En biologie évolutive, les arbres peuvent être orientés ou non, selon les
applications :
\begin{description}
\item[Orienté] on ne s'intéresse alors qu'aux arbres orientés dont toutes les
  arêtes sont dirigées vers l'extérieur d'un sommet particulier : la racine. On
  dit alors que l'arbre est \emph{enraciné}.
\item[Non-orienté] on ne distingue pas de racine, et l'arbre est alors dit
  \emph{non-enraciné}.
\end{description}
\bigformatpagebreak

Les sommets d'un arbre ont différents noms selon leurs relations avec les
autres :
\begin{description}
\item[Racine] quand un arbre est enraciné, c'est l'unique sommet ayant un degré
  entrant de 0.
\item[Feuille] tout sommet de degré 1 (ou degré entrant de 1, pour les arbres
  enracinés).
\item[Sommet intérieur] tout sommet de degré au moins deux.
\end{description}

Selon la façon dont ils se divisent, on peut qualifier un arbre de :
\begin{description}
\item[Chemin] si tous les sommets on un degré d'au plus deux.
\item[Arbre binaire] lorsque tout sommet intérieur a un degré exactement égal à
  trois, sauf la racine (si l'arbre est orienté) qui a un degré égal à deux.
  Aussi appelés arbres ternaires, cubiques, ou trivalents.
\end{description} \smallformatpagebreak

Enfin, à titre d'exemples, on peut décrire ici trois arbres particuliers :
\begin{description}
\item[Arbre en peigne] (ou \emph{caterpillar} en anglais) un arbre binaire dont
  le graphe induit par les sommets intérieurs de l'arbre est un chemin.
\item[Arbre en étoile] un arbre ayant un seul sommet intérieur.
\item[Arbre équilibré] (\emph{balanced} en anglais) un arbre enraciné binaire
  avec $2^h$ feuilles, chacune étant séparée de la racine par exactement $h$
  arêtes.
\end{description}

\begin{figure}[!htb] \centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig05.pdf}
\caption{\textit{4 arbres particuliers. A) Chemin. B) Peigne. C) \'Etoile.  D)
Arbre équilibré.}} \label{arbres-particuliers}
\end{figure}

\section{Des arbres étiquetés pour la biologie évolutive}

\subsection{Introduction des $X$-arbres}

On a vu précédemment ce qu'étaient les objets que l'on appelle \emph{arbres}.
En biologie évolutive, on utilisera plutôt des arbres dont seules les feuilles
sont étiquetées par le nom des espèces ou des individus. Ces étiquettes
appartiennent en toute généralité à un ensemble $X$.

\begin{figure}[!hbt] \centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig06.pdf}
\caption{\textit{Deux exemples de $X$-arbres. A) Un $X$-arbre non-enraciné. B)
Un $X$-arbre binaire enraciné.}} \label{x-arbres}
\end{figure}

\begin{definition}
Un $X$-arbre $\mathcal{T}$ est un couple $(T, \phi)$ où $T$ est un arbre et
$\phi : X \rightarrow V$ est une application d'étiquetage, qui est une
bijection de $X$ dans l'ensemble des feuilles de $T$ (les sommets de degré au
plus 1).
\end{definition}

Cette définition implique en particulier qu'on étiquette rien que les feuilles
($\phi(X) = \{ \text{feuilles de } T\}$), et que chaque étiquette est attribuée
à une et une seule feuille de l'arbre. \\

Notons que dans le livre qui sert de référence à ce petit résumé, ce que l'on
nomme $X$-arbre ici est appelé $X$-arbre phylogénétique. Et leur $X$-arbre
nécessite le fait que $\forall v \in V$ de degré au plus 2, $v \in \phi(X)$. \\

On parlera de $X$-arbre binaire, ou bien de $X$-arbre enraciné, non-enraciné,
lorsque ces adjectifs s'appliquent à l'arbre $T$ du couple $(T, \phi)$.

\subsection{Nombre d'arêtes d'un $X$-arbre binaire}

On note $\text{RB}(X)$ l'ensemble des $X$-arbres binaires enracinés, et
$\text{UB}(X)$ l'ensemble des $X$-arbres binaires non-enracinés. Soit $n$ le
cardinal de $X$. On s'intéresse dans cette petite section à $r_n :=
|\text{RB}(X)|$ et $u_n := |\text{UB}(X)|$. En cherchant à dénombrer ces
arbres, on va un peu apprendre à manipuler la différence entre arbres enracinés
/ non-enracinés.

\begin{lemme} \label{lemme-nombre-aretes}
Tout arbre binaire non-enraciné à $n$ feuilles possède $2n-3$ arêtes.\bigformatnewline
Tout arbre binaire enraciné à $n$ feuilles possède $2n-2$ arêtes.
\end{lemme}

La démonstration suivante ne concerne que les arbres non-enracinés. Elle peut
être facilement adaptée pour les arbres enracinés. Remarquons qu'un arbre
binaire non-enraciné peut être transformé en arbre binaire enraciné en coupant
une arête en deux pour y mettre un sommet (la racine).\\

Notre arbre possède $|V| = n + i$ sommets ($n$ feuilles et $i$ sommets
intérieurs) et $|E|$ arêtes.  De plus, un graphe connexe est un arbre si et
seulement si le nombre de sommets excède le nombre d'arêtes de 1 :
\begin{align*}
  |V| = n + i = |E|+1 ~~ \Leftrightarrow ~~ i = |E| + 1 - n
\end{align*}
On sait aussi que la somme des degrés des sommets d'un graphe est $2\,|E|$ :
\begin{align*}
  2\,|E| = n + 3i
\end{align*}
D'où l'égalité du lemme :
\begin{align*}
  2\,|E| = n + 3 \big(|E| + 1 - n\big) ~~ \Leftrightarrow ~~ |E| = 2n - 3
\end{align*} \hfill $\square$

\subsection{Dénombrement des $X$-arbres binaires, enracinés ou non}

On rencontre dans la suite une notation plutôt utilisée pour faire du
dénombrement, appelée \emph{double factorielle}, qui consiste à faire suivre un
entier de deux points d'exclamation. Ça ne consiste pas à prendre la
factorielle de la factorielle, mais simplement à prendre ``un terme sur deux" de
la factorielle. Un exemple valant mieux qu'un long discours :
\begin{align*}
  &6!! := 6 \times 4 \times 2 = 48 \\
  &7!! := 7\times 5 \times 3 \times 1 = 105
\end{align*}
On peut facilement se passer de cette notation, mais je l'ai
laissée pour le côté ``culturel" de la rencontre !

\begin{lemme}
Les nombres de $X$-arbres enracinés et non-enracinés sur un
ensemble $X$ de cardinal $n$ sont respectivement :
\begin{align*}
  & r_n = (2n-3)!! = \frac{(2n-2)!}{2^{n-1}(n-1)!} \\
  & u_n = (2n - 5)!! = \frac{(2n-4)!}{2^{n-2}(n-2)!}
\end{align*}
\end{lemme}

Définissons une première application $s : \text{RB}(X) \rightarrow
\text{UB}(X)$, qui à un $X$-arbre enraciné fait correspondre le $X$-arbre
non-enraciné obtenu en supprimant la racine. Cette application (illustrée en
figure~\ref{applications-s-o}) est surjective : en effet, si $\mathcal{T} \in
\text{UB}(X)$, l'image réciproque $s^{-1}(\{\mathcal{T}\})$ est l'ensemble de
tous les arbres enracinés obtenus en choisissant une arête de $\mathcal{T}$, où
on positionne la racine. On a donc $|s^{-1}(\{\mathcal{T}\})| = 2n-3$ par le
lemme~\ref{lemme-nombre-aretes}. On en déduit alors la relation :
\begin{align*}
  r_n = (2n-3) u_n
\end{align*}

Définissons une seconde application \smallformatnewline
$o_x: \text{RB}(X \backslash \{x\}) \rightarrow \text{UB}(X)$, qui, à un $X
\backslash \{x\}$-arbre enraciné associe le $X$-arbre enraciné obtenu en
attachant $x$ à la racine par une nouvelle arête. Cette opération, illustrée en
figure~\ref{applications-s-o}, est appelée ``ajout d'outgroup x" en biologie.
C'est une bijection, donc :
\begin{align*}
  |\text{UB}(X)| = |\text{RB}(X \backslash \{x\})| \text{ , i.e. }
  u_n = r_{n-1}
\end{align*}

On obtient donc en résumé :
\begin{align*}
  r_n = (2n-3) u_n = (2n-3)r_{n-1}
\end{align*}

Comme $r_2 = 1$, on obtient par récurrence $r_n = 1 \times 3 \times 5 \times
\cdots \times (2n-3) = (2n-3)!!$.  De plus $u_n = r_{n-1} = (2n-5)!!$ .  Enfin,
les écritures avec les factorielles simples peuvent être checkées par le
calcul. \hfill $\square$\\ \smallformatpagebreak

\begin{figure}[!hbt] \centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig07.pdf}
\caption{\textit{Relations entre $X$-arbres enracinés ou non. A)
L'application $o_3$ décrite dans le texte, qui consiste à ajouter un outgroup
(l'élément 3) sur l'arbre. B) L'application $s$ décrite dans le texte, qui
supprime la racine d'un $X$-arbre enraciné.}} \label{applications-s-o}
\end{figure}

\smallformatpagebreak

Notons d'ailleurs que ces expressions peuvent être utiles pour calculer un
équivalent en $+\infty$ des suites, à l'aide de la formule de Stirling.  Avoir
ces équivalents ne sert qu'à se rendre compte que $u_n$ et $r_n$ croissent très
vite. Ce dont on peut se rendre compte en faisant de petites applications
numériques, par exemple :
\begin{align*}
  u_{10} = 2027025\\ u_{20} \approx 2.10^{20}
\end{align*}

Les problèmes consistant à chercher le meilleur $X$-arbre satisfaisant une
propriété ne peuvent donc jamais se permettre d'explorer tous les arbres
possibles. \clearpage

\section{Deux représentations ensemblistes des $X$-arbres}

\subsection{Introduction des $X$-hiérarchies et $X$-splits}

Commençons par introduire une notion ensembliste, dont on va voir qu'elle
entretient un rapport très étroit avec la notion de $X$-arbre enraciné.

\begin{definition}
Une $X$-hiérarchie $\mathcal{H}$ est une collection de
parties de $X$ telle que :
\begin{enumerate}
\item $\forall A, B \in \mathcal{H}^2, ~ A \cap B \in \{A,B,\emptyset\}$
\item $X \in \mathcal{H}$
\item $\forall x \in X, ~ \{x\} \in \mathcal{H}$
\end{enumerate}
\end{definition}

Le lien entre $X$-hiérarchies et $X$-arbres enracinés est illustré en
figure~\ref{hierarchies}, et décrit dans les quelques lignes qui suivent.\\
\smallformatenlarge{1ex}

Prenons un $X$-arbre enraciné, et construisons un ensemble $\mathcal{I}$ de
parties de $X$, composé de l'ensemble des feuilles portées par chaque sommet de
l'arbre. L'ensemble $\mathcal{I}$ est une hiérarchie.\\

De même, prenons une $X$-hiérarchie quelconque $\mathcal{H}$. On peut lui
associer un arbre enraciné que l'on construit en faisant correspondre à chaque
élément de $\mathcal{H}$ un sommet dans l'arbre, et en plaçant une arête entre
deux éléments $A$ et $B$ de $\mathcal{H}$ si $A \subset B$ et s'il n'existe pas
$C \in \mathcal{H}$, tel que $A \subset C \subset B$.\\

On arrive donc à un théorème précieux qui donne l'équivalence entre une
hiérarchie et un arbre enraciné :
\begin{theoreme}
Une collection $\mathcal{H}$ de parties de $X$ est une hiérarchie ssi
$\mathcal{H}$ est l'ensemble des clusters associés à un $X$-arbre enraciné
$\mathcal{T}$. De plus, $\mathcal{T}$ est unique à l'équivalence près.
\end{theoreme}

L'équivalence dont il est question ici est bien celle que l'on imagine
intuitivement : deux $X$-arbres $\mathcal{T}$ et $\mathcal{T}'$ sont
équivalents lorsqu'il existe une permutation des nœuds internes des arbres qui
permette à $\mathcal{T}$ et $\mathcal{T}'$ d'être identiques. Cette précaution
permet d'oublier les noms des nœuds internes.\\

Notons au passage que la plus grosse hiérarchie sur un ensemble $X$ de cardinal
$n$ correspond à un ensemble de clusters d'un arbre binaire. Elle a donc pour
taille $2n - 1$, le nombre de sommets d'un $X$-arbre binaire enraciné. On
notera dans le suite $\mathcal{H}(\mathcal{T})$ la hiérarchie associée aux
clusters de l'arbre $\mathcal{T}$.\\

\begin{figure}[!hbt] \centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig08.pdf}
\caption{\textit{A) Exemple de $X$-arbre binaire enraciné, avec $X = \{ 1, 2,
3, 4, 5, 6 \}$ et B) sa hiérarchie associée, où chaque cercle correspond à un
ensemble qui appartient à la hiérarchie.}} \label{hierarchies}
\end{figure}

On introduit à présent une seconde notion ensembliste, mieux adaptée pour
travailler avec des $X$-arbres non-enracinés.

\begin{definition}
Un $X$-split noté $A|B$ est une bi-partition de $X$ en deux ensembles non-vides
$A$ et $B$.
\end{definition}

\smallformatenlarge{4ex}
Sur tout arbre non-enraciné, si on supprime une arête $e$ et qu'on considère
les deux ensembles de feuilles séparées par cette arête, on obtient ``le
$X$-split qui correspond à $e$". Sur la figure~\ref{X-splits} par exemple, le
$X$-split correspondant à l'arête verte est $\{1, 2\}|\{3,4,5,6\}$.\\

\begin{figure}[!hbt] \centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig09.pdf}
\caption{\textit{A) Exemple de $X$-arbre binaire non-enraciné, avec
$X = \{ 1, 2, 3, 4, 5, 6 \}$ et B) sa collection de $X$-splits induite, où
l'ensemble $X$ (cercle noir) est découpé en $X$-splits par des courbes noires.
En vert, le $X$-split correspondant à l'arête verte du $X$-arbre.}}
\label{X-splits}
\end{figure} \bigformatpagebreak

Notons à présent que $\forall A|A', B|B'$, deux $X$-splits correspondant à deux
arêtes différentes sur le même $X$-arbre, l'une des quatre intersections
``croisées" suivante est vide :
\begin{itemize}
\item $A \cap B$
\item $A \cap B'$
\item $A' \cap B$
\item $A' \cap B'$
\end{itemize}

On peut s'en convaincre en regardant ce que ça signifie sur un dessin, par
exemple en figure~\ref{X-splits}, ou bien peut-être plus facilement en
regardant la contraposée : si aucune des intersections est vide, on comprend
vite que les deux $X$-splits correspondent à la même arête.\\

Lorsqu'une collection de $X$-splits satisfait cette propriété, on dit qu'elle
est compatible deux à deux. Ce type de collection de $X$-splits joue avec les
arbres non-enracinés un rôle analogue au rôle des hiérarchies avec les arbres
enracinés, grâce au théorème d'équivalence qui suit :

\begin{theoreme}
Une collection $\Sigma$ de $X$-splits est l'ensemble des
splits d'un $X$-arbre non-enraciné ssi
\begin{enumerate}
\item $\Sigma$ est compatible deux à deux.
\item $\Sigma$ contient les splits triviaux : $\forall x \in X,
  \smallformatnewline ~\{x\}|X\backslash\{x\} \in \Sigma$.
\end{enumerate}
\end{theoreme}

On admet ici ce théorème, dont la démonstration, plutôt longue, est trouvable
dans \cite{Semple_2003}. Dans la suite, on appelle \emph{collection de splits
induite par $\mathcal{T}$}, et on note $\Sigma(\mathcal{T})$ l'ensemble des
splits qui correspondent aux arêtes de $\mathcal{T}$.\\

On avait précédemment décrit une bijection de l'ensemble des $X \backslash
\{x\}$-arbres enracinés dans l'ensemble des $X$-arbres non-enracinés, qui
consistait à attacher $x$ à la racine de l'arbre enraciné. On décrit à présent
la bijection existant entre les $X \backslash \{x\}$-hiérarchies et les
$X$-splits compatibles deux à deux.\\

Soit $\Sigma_{\text{tot}}(X)$ l'ensemble de tous les $X$-splits possibles, et
$\mathcal{P}(X \backslash \{x\} )$ l'ensemble des parties de $X$. On décrit
deux fonctions :
\begin{enumerate}
\item $\psi_x^- : \Sigma_{\text{tot}}(X) \rightarrow \mathcal{P}(X \backslash
  \{x\} )$, qui, à un split $A|B$ associe :
  \begin{align*}
    \psi_x^-(A|B) = ~~&A \text{ si } x \in B\\ &B \text{ si } x \in A
  \end{align*}
\item $\psi_x^+ : \mathcal{P}(X \backslash \{x\} ) \rightarrow
  \Sigma_{\text{tot}}(X) $ qui, à un sous-ensemble $A$ de $X\backslash \{x\}$
  associe :
  \begin{align*}
    \psi_x^+( A ) ~=~ A|(X \backslash A)
  \end{align*}
\end{enumerate}

On remarque que, $\forall A|B \in \Sigma_{\text{tot}}(X),\, \psi_x^+ (\psi_x^-
(A|B))\smallformatnewline = A|B$, et, $\forall A \in \mathcal{P}(X \backslash
\{x\}),\,\allowbreak \psi_x^-( \psi_x^+ (A) ) = A$. Munis de cette bijection,
et de nos deux théorèmes d'équivalence entre d'une part les $X$-arbres
non-enracinés et les $X$-splits compatibles deux à deux, et d'autre part entre
les $X \backslash \{x\}$-hiérarchies et les $X \backslash \{x\}$-arbres
enracinés, on peut démontrer le théorème suivant :

\begin{theoreme}
Soit $x$ un élément de $X$. 
\begin{enumerate}
\item Un ensemble $\Sigma$ de $X$-splits est compatible deux à deux ssi :
  \begin{align*} \smallformathspace{-1.5em}
    \{ \psi_x^-(A|B)\,:\,A|B \in \Sigma \} \text{ est une }
    X \backslash \{x\}-\text{hiérarchie}
  \end{align*}
\item Un ensemble $\mathcal{H}$ de parties de $X\backslash \{x\}$ est une
  hiérarchie ssi :
  \begin{align*} \smallformathspace{-2.5em}
    \{ \psi_x^+(A)\,:\,A \in \mathcal{H} \} \smallermaths \text{ est un ensemble de }
    X-\text{splits compatibles 2 à 2}
  \end{align*}
\end{enumerate}
\end{theoreme}

\subsection{Comparer deux $X$-arbres}

L'utilisation de représentations ensemblistes nous permet de comparer à présent
facilement deux $X$-arbres $\mathcal{T}$ et $\mathcal{T}'$ donnés.

\begin{definition}
On appelle distance de Robinson-Foulds entre deux $X$-arbres non-enracinés
$\mathcal{T}$ et $\mathcal{T}'$, et l'on note $d(\mathcal{T},\mathcal{T}')$, le
nombre de $X$-splits présents dans l'un ou l'autre des deux arbres mais pas les
deux.
\begin{align*}
  d( \mathcal{T}, \mathcal{T}') ~=~ | \Sigma(\mathcal{T}) \bigtriangleup
  \Sigma(\mathcal{T}') |
\end{align*}
où, pour deux ensembles $A$ et $B$ quelconques, \smallformatnewline
$A \bigtriangleup B = (A\cup B) \backslash (A \cap B)$.\\

On appelle distance de Robinson-Foulds entre deux $X$-arbres enracinés
$\mathcal{T}$ et $\mathcal{T}'$, et l'on note $d(\mathcal{T},\mathcal{T}')$, le
nombre de clusters présents dans l'un ou l'autre des deux arbres mais pas les
deux.
\begin{align*}
  d( \mathcal{T}, \mathcal{T}') ~=~ | \mathcal{H}(\mathcal{T}) \bigtriangleup
  \mathcal{H}(\mathcal{T}') |
\end{align*}
\end{definition}

On justifie aisément le fait que ce sont des distances :
\begin{description}
\item[Symétrie] par symétrie de la différence symétrique $\bigtriangleup$,
  $d(\mathcal{T},\mathcal{T}') = d(\mathcal{T}',\mathcal{T})$.
\item[Séparation] $d(\mathcal{T},\mathcal{T}') = 0$ ssi tous les splits (resp.
  clusters) de $\mathcal{T}$ et $\mathcal{T}'$ sont identiques, i.e.
  $\mathcal{T} = \mathcal{T}'$ par les théorèmes d'équivalence précédents.
\item[Inégalité triangulaire] Montrons que $\forall \mathcal{T},\mathcal{T}',
  \mathcal{T}'',\,\allowbreak d(\mathcal{T},\mathcal{T}'') \leq
  d(\mathcal{T},\mathcal{T}') + d(\mathcal{T}',\mathcal{T}'')$.\\ Ceci revient
  à dire que les cardinaux des différences symétriques vérifient $|A
  \bigtriangleup C | \leq |A \bigtriangleup B| + | B\bigtriangleup C|$.  Si on
  en est pas persuadé, on peut le vérifier aisément en décomposant les
  différents ensembles en ensembles disjoints.
\end{description}

\subsection{Construction d'un $X$-arbre consensus}

Maintenant que l'on sait comparer deux $X$-arbres grâce à la distance de
Robinson-Foulds, on voudrait pouvoir en combiner un certain nombre pour obtenir
un arbre consensus, qui reflète ce dont on est le plus sûr dans l'histoire de
$X$. Les hiérarchies ou les splits nous offrent une façon rapide d'exprimer ça.\\

Soient $\mathcal{T}_1, \mathcal{T}_2, \ldots, \mathcal{T}_k$ $k$ $X$-arbres
enracinés, et $\mathcal{H}_1, \mathcal{H}_2, \ldots, \mathcal{H}_k$ leur
hiérarchie correspondante. On construit alors le consensus majoritaire comme
étant :
\begin{align*}
  \mathcal{H}^* = \{ C \in \bigcup_{i=1}^k \mathcal{H}_i, \text{ vérifiant } |
  \{j~:~ C \in \mathcal{H}_j \} | > \frac{k}{2} \}
\end{align*}

De façon analogue, si $\mathcal{T}_1, \mathcal{T}_2, \ldots, \mathcal{T}_k$
sont $k$ $X$-arbres non-enracinés, et $\Sigma_1, \Sigma_2, \ldots, \Sigma_k$
sont leurs ensembles de $X$-splits engendrés, on construit le consensus
majoritaire comme étant :
\begin{align*}
  \Sigma^* = \{ \sigma \in \bigcup_{i=1}^k \Sigma_i, \text{ vérifiant } |
  \{j~:~ \sigma \in \Sigma_j \} | > \frac{k}{2} \}
\end{align*}

\begin{lemme}
  $\mathcal{H}^*$ est une hiérarchie, et $\Sigma^*$ est une
  collection de splits compatibles deux à deux.
\end{lemme}

On écrit la preuve dans le cas des hiérarchies, et c'est très similaire pour
les collections de splits.\\

On peut vérifier d'abord les points 2 et 3 de la définition d'une hiérarchie.
Concernant l'ensemble $X$ : $\forall j, X \in \mathcal{H}_j$, donc $X \in
\mathcal{H}^*$.  Concernant les singletons, de même, $\forall x \in X, \forall
j, \{x\} \in \mathcal{H}_j \Rightarrow \{x\} \in \mathcal{H}^*$.\\

Pour vérifier le premier point de la définition, prenons $C$ et $C'$ dans
$\mathcal{H}^*$. L'ensemble des $\mathcal{H}_j$ qui contiennent $C$ est de
cardinal supérieur à $k/2$. De même, l'ensemble des $\mathcal{H}_j$ qui
contiennent $C'$ est de cardinal supérieur à $k/2$. Par le principe des
tiroirs, il existe au moins un $\mathcal{H}_i$ tel que $C$ et $C'$
appartiennent à $\mathcal{H}_i$. Donc $C \cap C' \in \{C, C', \emptyset\}$.
\hfill $\square$\\

Notons que l'on peut définir des arbres consensus en imposant de ne prendre que
les clusters ou les splits présents dans une plus grande proportion $q \geq
1/2$ de nos arbres de départ. En revanche, pour $q < 1/2$, le point utilisant
le principe des tiroirs dans la démonstration ne fonctionne plus, et on ne peut
pas être assuré que $C$ et $C'$ sont toujours ``emboîtés".\\

\smallformatenlarge{2ex}
Un exemple de construction de $X$-arbre comme consensus majoritaire de 4 arbres
différents est illustré en figure~\ref{consensus-hierarchies}.\\

\begin{figure}[!hbt] \centering
\includegraphics[width=0.99\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig10.pdf}
\caption{\textit{Création d'un arbre consensus majoritaire de 4 $X$-arbres
enracinés (avec leur hiérarchie associée). Seuls les clusters présents chez
au moins 3 arbres sont conservés pour le consensus. Notons que les
singletons ne sont pas entourés dans les hiérarchie pour faciliter la
lecture.}}
\label{consensus-hierarchies}
\end{figure}

\clearpage
\section{Ajout de caractères sur un arbre}

\subsection{Introduction des caractères}

\begin{definition}
On appelle \emph{caractère} à $r$ états sur $X$ une fonction surjective $f$ de
$X$ dans un ensemble $S$ de $r$ éléments (les états du caractère).
\end{definition}

Pour tout $x \in X$, $f(x)$ donne l'état du caractère chez l'individu $x$. \\
%On dit que le caractère $f$ est \emph{trivial} s'il y a au plus un élément $s
%\in S$ tel que $|f^{-1}(s)| \geq 2$. Sinon, $f$ est \emph{non-trivial}.

Si l'évolution des individus de $X$ est donnée par un $X$-arbre $\mathcal{T} =
(T, \phi)$, on voudrait assigner un état de caractère à chaque sommet de $T$.
Il y a donc évidemment plusieurs extensions $F$ de la fonction $f$ à l'ensemble
$V$ des sommets de $T$. En biologie, on fait souvent l'hypothèse que les
caractères ont évolué sans \emph{homoplasie}, i.e. sans réversion ni évolution
convergente. Formellement, on peut caractériser la possibilité d'évolution sans
homoplasie de plusieurs façons, dont celle qui suit : \smallformatpagebreak

\begin{definition}
On dit qu'un caractère sur $X$, $f$, est convexe sur un
$X$-arbre $\mathcal{T} = (T, \phi)$ avec $T = (V,E)$ si il existe une fonction
$F : V \rightarrow S$ vérifiant :
\begin{enumerate}
\item $F \circ \phi = f$
\item $\forall s \in S$, le sous-graphe induit par\smallformatnewline
  $\{v \in V \text{ tels que } F(v) = s \}$ est connexe.
\end{enumerate}
\end{definition}

Le sous graphe induit par $\{v \in V \text{ t.q. } F(v) = s \}$ consiste
simplement à considérer cet ensemble de sommets ainsi que les arêtes qui les
lient entre eux, en oubliant tout le reste du graphe. Cette construction est
illustrée à l'aide des couleurs sur les figures \ref{caracteres}A et
\ref{caracteres}C.\\

On dit qu'une telle extension $F$, quand elle existe, représente l'histoire
évolutive d'une caractère ayant évolué sans homoplasie.\\

Notons qu'un caractère $f$ binaire (à deux états) induit une bipartition de
$X$, soit un $X$-split. Le caractère est convexe sur un $X$-arbre ssi le
$X$-split qu'il induit est un $X$-split du $X$-arbre (voir figures
\ref{caracteres}A et \ref{caracteres}B).

\begin{figure}[!hbt] \centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig11.pdf}
\caption{\textit{Quatre caractères sur un même arbre. A) Un caractère binaire
convexe, et son unique extension sans homoplasie $F$ à l'ensemble de noeuds
internes, entre parenthèses. Le sous-graphe induit par $\{v \in V \text{ tels
que } F(v) = 1 \}$ est représenté en vert, tandis que le sous-graphe induit par
$\{v \in V \text{ tels que } F(v) = 2 \}$ est colorié en rouge. B) Un caractère
binaire non-convexe. C) Un caractère à 4 états convexe, et une proposition
d'extension sans homoplasie $F$ à l'ensemble des noeuds, avec des couleurs
différentes sur chaque sous-graphe induit par une valeur du caractère. D) Un
caractère à 4 états non-convexe.}} \label{caracteres}
\end{figure}

\bigformatpagebreak
\subsection{Dénombrement de caractères convexes}

À titre d'illustration, on peut se demander combien de caractères $f : X
\rightarrow S$, avec $|X|=n$ feuilles et $|S|=r$ états, sont convexes sur un
$X$-arbre binaire donné. On pourrait à priori s'attendre à ce que le résultat
dépende de la forme de l'arbre, mais ce n'est en fait pas le cas.

\begin{lemme}
Soit $X$ un ensemble de cardinal $n$, $\mathcal{T} = (T,\phi)$ un $X$-arbre
binaire, et $S$ un ensemble de $r$ éléments. Le nombre de caractères à $r$
états $f:X \rightarrow S$ qui sont convexes sur $\mathcal{T}$ est :
\begin{align*}
  \chi(\mathcal{T},r) = r! \binom{2n-r-1}{r-1}
\end{align*}
\end{lemme}

Montrons ce résultat par récurrence sur $r$ :\\ \bigformatenlarge{2ex}

\emph{Initialisation :} Pour $r = 2$, les caractères convexes sont obtenus à
partir des $X$-splits associés à l'arbre. Et on a autant de $X$-splits associés
à l'arbre que d'arêtes dans l'arbre : $2n-3$. Il reste à placer les deux
caractères de part et d'autre du split, ce qui donne bien le résultat recherché
: $2 (2n - 3)$.\\

\emph{Récurrence :} Supposons que la propriété est vraie pour tout $n$, pour
$r$ inférieur ou égal à $p-1$, et montrons que c'est aussi vrai pour tout $n$
au rang $r = p$.\\ Sélectionnons un sommet adjacent à deux feuilles $u$ et $v$.
On appelle $\mathcal{T}'$ l'arbre obtenu en supprimant la feuille $u$, et
$\mathcal{T}''$ l'arbre obtenu en supprimant $u$ et $v$. Les caractères à $p$
états sur $\mathcal{T}$ appartiennent à trois ensembles disjoints :
\begin{description}
\item[$C_1$] si $u$ et $v$ ont des états différents uniquement présents chez
  eux. On choisit ces deux états et on considère le nombre de caractères
  convexes à $(p-2)$ états sur le reste de l'arbre.
  \begin{align*}
    |C_1| = p (p-1) \chi(\mathcal{T}'', p-2)
  \end{align*}
\item[$C_2$] si $v$ a le même état que $u$. On considère alors le nombre de
  caractères convexes à $p$ états sur $\mathcal{T}'$.
  \begin{align*}
    |C_2| = \chi(\mathcal{T}', p)
  \end{align*}
\item[$C_3$] si uniquement l'une des deux feuilles $u$ ou $v$ a un état
  uniquement présent chez elle. On choisit s'il s'agit de $u$ ou de $v$
  (facteur 2), puis on soustrait au nombre de caractères pour lesquels au moins
  une feuille a un état uniquement présent chez elle $(p \chi(\mathcal{T}',
  p-1)$ le nombre de caractères pour lesquels les deux feuilles ont un état
  uniquement présent chez elle (cf. $C_1$).
  \begin{align*}
    |C_3| = 2 \left( p \chi(\mathcal{T}', p-1) - p (p-1) \chi(\mathcal{T}'', p-2) \right)
  \end{align*}
\end{description}
Au final, on obtient donc :
\begin{align*} \smallermaths
  \chi(\mathcal{T},p) &\smallermaths= p (p-1) \chi(\mathcal{T}'', p-2) +
  \chi(\mathcal{T}', p) + 2 \left( p \chi(\mathcal{T}', p-1) - p (p-1)
  \chi(\mathcal{T}'', p-2) \right)\\
  &\smallermaths= \chi(\mathcal{T}', p) + 2 p \chi(\mathcal{T}', p-1) - p (p-1)
  \chi(\mathcal{T}'', p-2)\\
  &\smallermaths= p! \left( \binom{2(n-1)-p-1}{p-1} + 2 \binom{2(n-1)-(p-1)-1}{p-2} -
  \binom{2(n-2)-(p-1)-1}{p-3} \right)\\
  &\smallermaths= p! \binom{2n-p-1}{p-1}
\end{align*}
La dernière ligne nécessite plus de lignes de calcul, mais on s'en tire grâce à
la formule de Pascal.  On en conclut que la propriété est vraie pour tout $n$
et pour tout $r$.\hfill $\square$ \pagebreak

\subsection{Deux questions pour aller plus loin}

\subsubsection{Existe-t-il un arbre tel que des caractères donnés soient
compatibles ?}

\begin{definition}
On dit qu'une séquence $(f_1, f_2, \ldots f_k)$ de caractères sur $X$
\emph{possède une phylogénie parfaite} si et seulement si il existe un
$X$-arbre sur lequel l'évolution de chaque caractère peut se faire sans
homoplasie (i.e. sans réversion ni évolution convergente). Le $X$-arbre est
alors appelé \emph{phylogénie parfaite} pour ces caractères, et les caractères
sont dit \emph{compatibles}.
\end{definition}

Lorsqu'on possède uniquement une séquence de caractères sur $X$, il n'est pas
trivial de vérifier qu'ils sont compatibles. Il existe cependant des résultats
donnant des conditions nécessaires ou suffisantes pour avoir des caractères
compatibles, ainsi que des algorithmes permettant de vérifier si des caractères
donnés sont compatibles, en cherchant une phylogénie parfaite. Le problème
général est NP-complet, mais sous certaines hypothèses simplificatrices il
existe des algorithmes qui checkent ça en temps polynomial. En cas d'intérêt
pour la question, se référer au livre \cite{Semple_2003}.

\subsubsection{Combien de caractères sont nécessaires pour définir un arbre ?}

Quand une séquence de caractères possède une phylogénie parfaite, on a envie de
se demander si cette phylogénie est unique. En biologie évolutive cette
question est très intéressante, puisqu'elle signifie que les caractères en
question permettent d'inférer avec certitude l'histoire évolutive des
organismes (toujours sous l'hypothèse d'absence d'homoplasie).\\

On considère donc à partir de maintenant uniquement des arbres binaires. En
effet, si on s'autorisait des arbres non-binaires, on pourrait au moins
``résoudre" cet arbre en un arbre binaire, ce qui ferait au moins deux autres
phylogénies parfaites, comme illustré en figure~\ref{phylo-parfaite}.\\

\begin{figure}[!hbt] \centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig12.pdf}
\caption{\textit{Histoire évolutive de deux caractères (l'un bleu, l'autre
vert) à deux états. A) Une phylogénie parfaite non binaire pour cette
séquence de caractères. B) Une autre phylogénie parfaite binaire associée à
la même séquence de caractères. Notons que ce n'est pas l'unique phylogénie
parfaite binaire.}} \label{phylo-parfaite}
\end{figure}

La question générale qu'on se pose est la suivante :

\begin{center}\textit{
Quel est le plus petit nombre $h(n)$ tel que tout $X$-arbre non-enraciné
binaire à $n$ feuilles est l'unique phylogénie parfaite d'une séquence de
$h(n)$ caractères ?}
\end{center} \smallformatpagebreak

Évidemment, ça dépend des caractères que l'on considère. Plus les caractères
ont d'états, et moins on s'attend à avoir besoin de caractères pour définir
notre arbre. \bigformatpagebreak

\begin{lemme}
Pour des caractères à deux états, on a $h(n) = n - 3$.
\end{lemme}

En effet, la séquence de $n-3$ caractères correspondant aux $n-3$ splits
non-triviaux de l'arbre (i.e. associés à des branches qui ne mènent pas aux
feuilles) ont cet arbre comme unique phylogénie parfaite. Imaginons qu'on
enlève un de ces caractères associé à un split : la nouvelle collection de
$X$-splits n'est plus équivalente à l'arbre de départ. Le plus petit nombre de
caractères binaires permettant de définir une unique phylogénie parfaite est
donc bien $n-3$.  \hfill $\square$\\

Ce lemme est bien illustré en figure~\ref{phylo-parfaite} : seuls deux
caractères à deux états sont alors considérés, ce qui ne permet pas de résoudre
la relation existant entre $d$, $e$, et $f$.\\

Mais plus étonnamment, si on n'impose pas de limite au nombre d'états, il est
possible de montrer le théorème suivant (ce que nous ne ferons pas ici !)
\begin{theoreme}
Pour tout $X$-arbre $\mathcal{T}$, il existe une séquence de 4 caractères pour
laquelle $\mathcal{T}$ est l'unique phylogénie parfaite.
\end{theoreme}

Même sans aborder la démonstration, on peut toucher une vague sensation de
compréhension en visualisant la construction d'une telle séquence de
caractères, faite dans \cite{Steel_2014}.\\

Prenons une orientation donnée de l'arbre, et attribuons à chaque branche qui
part à gauche un attribut $(l,l')$ et à chaque branche qui part à droite un
attribut $(r,r')$, avec la règle que deux arêtes avec prime ou sans prime ne
peuvent se toucher entre elles. Chaque arête $l$ est responsable d'un
changement du premier caractère, chaque arête $r$ est responsable d'un
changement du second caractère, $l'$ pour le troisième et $r'$ pour le
quatrième caractère. Chaque changement de caractère fait apparaître un nouvel
état. Éventuellement, les mêmes états peuvent exister pour deux caractères.\\ 

À partir de la donnée des 4 caractères sur les feuilles, on peut remarquer
qu'il est possible de reconstruire l'arbre, ainsi que l'état ancestral en tout
sommet intérieur de l'arbre. Mais il n'est pas évident de montrer que notre
arbre est l'unique phylogénie parfaite des 4 caractères.\\

Enfin, il est également possible de montrer que trois caractères évoluant sans
homoplasie ne suffisent pas à définir un $X$-arbre. Donc 4 est bien le plus
petit nombre de caractères qui permet de définir toute phylogénie.\\

\begin{figure}[!hbt] \centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{fig2015/MManceau2015s1_fig13.pdf}
\caption{\textit{Quatre caractères évoluant sans homoplasie suffisent
pour définir un $X$-arbre : exemple d'une construction de 4 caractères
définissant un arbre donné, tirée de \cite{Steel_2014}.}} \label{4-caracteres}
\end{figure}
